\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks}
\title{IMC Week 13}
\usepackage{titlesec}
\date{\vspace{-5ex}}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\Large\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefih
  {0pt}                          % How much space ehists between the prefih and the title
  {}    % How the section is represented

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,mathtools }
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newtheorem*{opgave}{Opgave}        
\theoremstyle{remark}                                       
\newenvironment{oplossing}{\begin{proof}[Oplossing]}{\end{proof}}

\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Zmod}[1]{\Z / n\Z}
\newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
\newcommand{\uint}{\int_0^1}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}
\newcommand{\Mod}[1]{\ (\mathrm{mod}\ #1)}

\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\DeclareMathOperator{\inv}{inv}
\begin{document}
\maketitle
\begin{opgave}[IMC 2012, Dag 2, Opgave 3]
Is de verzameling positieve, gehele getallen $n$ zodat $n! + 1$ een deler is van $(2012n)!$ eindig of oneindig?
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Het zullen er maar eindig veel zijn. Als $d$ een deler is van $(2012n)!$, en $\ggd(n, d) = 1$, dan zal $d$ ook een deler zijn van het product van alle priemgetallen $n < p \leq 2012n$, met hun multipliciteit in $(2012n)!$ geteld, dus in het bijzonder is $d$ kleiner. In andere woorden,
\[
d \leq \prod_{n < p \leq 2012n}p^{\(\lfloor{\frac{2012n}{p}\rfloor} + \lfloor\frac{2012n}{p^2}\rfloor + \dots\)} \leq \prod_{n < p \leq 2012n}p^\frac{2012n}{p - 1} \leq \prod_{n < p \leq 2012n}(2012n)^{2012}.
\]
Zetten we $C_n$ als het aantal $n < p \leq 2012n$, dan zal dus $d \leq (2012n)^{2012C_n}$. Omdat $\ggd(n!, n! + 1) = 1$ volgt in het bijzonder dat als $n! + 1$ een deler is van $(2012n)!$, er geldt (mbv Sterling approximatie)
\[
e^{n\log{n} - n} \sim n! + 1 \leq (2012n)^{2012C_n} = e^{2012(\log(n) + \log(2012))C_n} \leq e^{2024\log(n)C_n},
\]
(het laatste geldt alleen als $n \geq 2012$). Als we nu bewijzen dat 
\[
(n \log(n) - n) - (2024\log(n)C_n) \to \infty
\]
dan kunnen er maar eindig veel $n$ zijn zodat $n! + 1 | (2012n)!$, want het quotiënt
\[
\frac{e^{n\log{n} - n}}{e^{2024\log(n)C_n}}
\]
gaat dan naar $\infty$ terwijl het voor oplossingen naar ten hoogste $1$ convergeert. Het volstaat dus om te bewijzen dat $\frac{C_n}{n} \to 0$.

Voor een willekeurige $k \leq n$ en $m \in (n, 2012n)$ zal $m$ alleen priem kunnen zijn als $\gcd(n, m) = 1$, dus $C_n \leq \frac{\varphi(k)}{k}(2012n)$ met $\varphi$ de Euler-$\varphi$-functie. Dit geldt voor alle $k$, dus het volstaat om te bewijzen dat 
\[
\lim_{n \to \infty} \inf_{k \leq n} \frac{\varphi(k)}{k} = 0.
\]
Definiëren we $P_n$ als het product van de eerste $n$ priemgetallen, en $p_n$ als het $n$-de priemgetal, dan geldt
\[
\frac{P_n}{\varphi(P_n)} = \prod_{i=1}^n \frac{p_i}{p_i - 1} = \prod_{i = 1}^n \(\sum_{k = 0}^\infty \frac{1}{p_i^k}\) \geq \sum_{i = 0}^{p_n} \frac{1}{i} \to \infty,
\]
dus $\varphi(P_n)/P_n \to 0$ zoals verlangd.
\end{oplossing}
\newpage
\begin{opgave}[IMC 2014, Dag 1, Opgave 4]
Zij $n = p_1^{e_1}\cdots p_k^{e_k}$, met $p_1 < \dots < p_k$ priemgetallen, een perfect getal groter dan $6$. Bewijs dat $e_1$ even is. 
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Als $e_1$ oneven is, dan zal $p_1 + 1 \mid 1 + p_1 + \dots + p_1^{e_1}$. Omdat
\[
\sigma(n) = \prod_{i = 1}^k\(1 + p_i + \dots + p_i^{e_i}\)
\]
volgt dat $p_1 + 1 \mid 2n$. 

Als $p_1 = 2$ dan volgt dus dat $p_1 + 1 = 3 \mid 2n$. Dus $3 \mid n$, en $p_2 = 3$. Maar dan zijn $1, 2, 3, 6$ delers van $n$. Omdat $n \neq 6$ is er nog een deler $d$, maar $1 + 1/2 + 1/3 + 1/6 + 1/d > 2$ voor alle $d \in \N$, dus dan $\sigma(n) > 2n$.  

Resteert het geval $p_1 \neq 2$. Nu zal $p_1 + 1$ even zijn, en dus $\frac{p_1 + 1}{2} \mid n$. Maar $p_1 + 1 > 2$, dus $\frac{p_1 + 1}{2} > 1$, en in het bijzonder is er een $p_i$ die $p_1 + 1$ deelt. Dan zou $p_i \leq p_1$ wat een tegenspraak met onze aanname dat $p_1 < \dots < p_k$ is.
\end{oplossing}

\begin{opgave}[IMC 2014, Dag 2, Opgave 5] Voor elke positief geheel getal $n$, noteer $D_n$ voor het aantal permutaties $\sigma \in S_n$ zodat $\sigma(i) \neq i$ voor alle $i$. Voor $1 \leq k \leq n / 2$, noteer $\Delta(n, k)$ voor het aantal $\sigma \in S_n$ zodat $\sigma(i) = k + i$ voor $1 \leq i \leq k$, en $\sigma(i) \neq i$ voor alle $i$. Bewijs dat
\[
\Delta(n, k) = \sum_{i = 0}^{k - 1}\binom{k - 1}{i}\frac{D_{n + 1 - k - i}}{n - k - i}.
\]
\end{opgave}
\begin{oplossing}
Definiëer voor $n$ vast $U_i \subset S_n$ als alle permutaties zodat $\sigma(i) = i$. Dan zien we met inclusie-exclusie
\begin{align*}
D_n &= |S_n \setminus (\bigcup_{i = 1}^n U_i)| = |S_n| + \sum_{k = 1}^n (-1)^k\sum_{i_1 < \dots < i_k} |U_{i_1} \cap \dots \cap U_{i_k}| \\
&= n! + \sum_{k = 1}^n (-1)^k \binom{n}{k} \cdot (n - k)! = \sum_{k = 0}^n (-1)^k \frac{n!}{k!}.
\end{align*}
Vervolgens bepalen we $\Delta(n, k)$. Laat $A_k$ de verzameling permutaties $\sigma \in S_n$ zodat $\sigma(i) = k + i$ voor $1 \leq i \leq k$, en $\sigma(j) \neq j$ voor alle $j$. Laat $\mathcal{P}$ de machtsverzameling van $\{1, \dots, k\}$, en definiëer voor $P \in \mathcal{P}$:
\[
V(P) = \{\sigma \in A_k \mid \sigma(k + i) = i \iff i \in \mathcal{P}\}.
\]
Het is duidelijk dat $A_k$ de disjuncte vereniging van de $V(P)$ is. We kunnen $V(P)$ imbedden in in $S_{n - k}$ door simpelweg de eerste $k$ elementen en hun beelden te vergeten:
\begin{align*}
\varphi: V(P) \to S_{n - k}: \varphi(\sigma)(i) = \begin{cases}\sigma(i + k) - k &\text{ als } \sigma(i + k) > 2k \\ \sigma(i+ k) &\text{ als } \sigma(i + k) \leq k. \end{cases}
\end{align*}
Nu bestaat $\varphi(V(P))$ precies uit alle elementen in $S_{n - k}$ die de getallen in $P$ vasthouden, en de rest op alles behalve zichzelf afbeelden. 

We mogen dus $n - k - |P|$ getallen op alles behalve zichzelf afbeelden, dus $|\varphi(V(P))| = D_{n - k - |P|}$. Aangezien $\varphi$ injectief is zal dus ook $|V(P)| = D_{n - k - |P|}$. We concluderen
\[
|A_k| = \sum_{P \in \mathcal{P}} |V(P)| = \sum_{i = 0}^{k} \binom{k}{i}D_{n - k - i}. 
\]
Dit lijkt al erg veel op de uitdrukking die we willen hebben. Laten we dus gewoon gaan uitschrijven:
\begin{align}
\sum_{i = 0}^{k - 1}\binom{k - 1}{i}\frac{D_{n + 1 - k - i}}{n - k - i} &= \sum_{i = 0}^{k - 1} \sum_{j = 0}^{n + 1 - k - i}\binom{k - 1}{i}\frac{(n + 1 - k - i)!}{j!(n - k - i)}(-1)^j \nonumber\\
= &\sum_{i = 0}^{k - 1} \sum_{j = 0}^{n + 1 - k - i}\(\binom{k}{i} - \binom{k - 1}{i - 1}\)\frac{(n - k - i)!}{j!}(-1)^j   \\
&+\sum_{i = 0}^{k - 1} \sum_{j = 0}^{n + 1 - k - i}\binom{k-1}{i}\frac{(n - k - i - 1)!}{j!}(-1)^j.
\end{align}
We splitsen de bovenste som (1) in twee delen, en bekijken het deel bij de $\binom{k}{i}$. Halen we de laatste termen van de binnenste som uit de buitenste som, en tellen we er dan een extra term bij op en af, dan
\begin{align*}
(1)_{\binom{k}{i}} &= \sum_{i = 0}^{k - 1} \sum_{j = 0}^{n - k - i}\binom{k}{i}\frac{(n - k - i)!}{j!}(-1)^j + \sum_{i=0}^{k-1}\binom{k}{i}\frac{(-1)^{n + 1 - k - i}}{n + 1 - k - i} \\
&= \Delta(n, k) - B_{n - 2k} + \sum_{i=0}^{k-1}\binom{k}{i}\frac{(-1)^{n + 1 - k - i}}{n + 1 - k - i}.
\end{align*}
Schuiven we nu $i$ in de tweede som (2) één omhoog, dan
\begin{align}
(2) &= \sum_{i = 1}^{k} \sum_{j = 0}^{n + 1 - k - i}\binom{k-1}{i- 1}\frac{(n - k - i)!}{j!}(-1)^j \\
&\qquad + \sum_{i=0}^{k - 1} \binom{k - 1}{i}\frac{1}{(n + 1 - k - i)(n - k - i)}(-1)^{n + 1 - k - i}.
\end{align}
Tellen we de eerste regel nu op bij het deel van (1) horend bij $\binom{k - 1}{i - 1}$, dan vallen bijna alle termen weg behalve die horend bij $i=0$ en $i=k$,
\begin{align*}
(3)+ (1)_{\binom{k - 1}{i - 1}} &= \sum_{j = 0}^{n + 1 - 2k}\frac{(n - 2k)!}{j!}(-1)^j = \frac{(-1)^{n + 1 - 2k}}{n + 1 - 2k} + B_{n - 2k}. 
\end{align*}
(Merk op dat de $i=0$ term evalueert tot $0$ want $\binom{k - 1}{-1} = 0$). 

Als we alles optellen en de twee sommen in elkaar vegen staat er
\begin{align*}
(1) + (2) &= (1)_{\binom{k}{i}} + (1)_{\binom{k - 1}{i - 1}} + (3) + (4) \\
&= \Delta(n, k) + \sum_{i=0}^{k-1}\bigg[\frac{(-1)^{n + 1 - k - i}}{n + 1 - k - i}\(\binom{k}{i} + \frac{\binom{k - 1}{i}}{n - k - i}\)\bigg] +  \frac{(-1)^{n + 1 - 2k}}{n + 1 - 2k}. 
\end{align*}
Omdat we bovenaan hebben aangetoond dat (1) + (2) gelijk is aan de vergelijking in de opgave, moeten we enkel nog bewijzen dat de twee resttermen optellen tot nul. Breuksplitsen op de rechtertermen en splitsen van de linkerbinomiaalcoëfficiënt verandert de som in
\begin{align*}
&\sum_{i=0}^{k-1}(-1)^{n + 1 - k - i}\bigg[\frac{\binom{k - 1}{i - 1}}{n + 1 - k - i} +  \frac{\binom{k - 1}{i}}{n - k - i}\bigg].
\end{align*}
Dit telescopeert tot
\[
\frac{(-1)^{n + 2 - k}}{n + 1 - 2k},
\]
wat precies wegvalt tegen de andere breuk in (1) + (2). 
\end{oplossing}

\emph{Heb  mathematica nodig gehad om alle uitdrukkingen onderweg te checken. Elke stap gebeurt er vrij weinig maar de uitdrukkingen zijn helaas vrij lang, dus het was veel meer werk om alles in \LaTeX\ te krijgen na het geklad te hebben dan om van de eerste som tot het eindresultaat te kladden. Op het IMC was ik waarschijnlijk niet verder gekomen dan mijn originele uitdrukking voor $\Delta(n, k)$.}
\end{document}